流行鋼琴/古典鋼琴/樂理 你問我答

第一次開po請多多包涵。
我係一名全職鋼琴導師，曾經係Dear Jane bass手同Keith sir既琴行教過琴同其他樂器，參加過唔同既表演同比賽，有三年教學經驗。
依家主要私人教鋼琴同做鋼琴伴奏，有關鋼琴/樂理既問題會儘量答大家。

Facebook:

Instagram:

想學琴既可以填form:

我咁多年黎都淨係識對住譜黎彈

點可以練到一聽就識彈

樂理得5級 唔識配chord

我諗你係指彈流行歌？
流行歌一聽即彈需要一定既樂理基礎，純伴奏需要你所講既配chord, 學chord progression等等
如果彈埋旋律+solo+music break既話，音感有一定既要求，可以做ear training, 搵音同音之間既距離(interval)之類既練習

初學完canon in d and 夢中的婚禮之後
學咩好

可以試下Fur Elise, Sonata in C major k545

Fur Elise B段好難捉拍子，左手d chord 唔係chord 黎既。。。有無心得

係咪一開始右手彈FAC，跟住一大段16分+32分音符果度？

係。。點記好

Canon 同wedding 左手chord 都好正常易記
Fur Elise 有無方法易d記?

如果要用chord既方法記
FAC係F
F Bb D 係Bb/F
第三句開始...好似練熟易過記chord

最新鋼琴cover

Push

push

想考at建議揀咩歌 最緊要簡單

本身有冇老師教開？每首歌都有佢易同難既位，佢會比較了解你既強項/弱項/喜好再揀適合你既。
一般黎講通常揀四首，每個時期分別揀一首，當然有時三首五首都會有，睇番時間。
Baroque: Bach Prelude & Fugue/Scarlatti Sonata
Classical: Mozart/Beethoven/Haydn/Schubert Sonata為主
Romantic: Brahms/Chopin/Schumann/Liszt
Impressionist/20th Century: Ravel/Debussy/Faure/Prokofiev/Turina
最近trinity轉syllabus可以一齊研究下

佢又話今日轉 上去睇都冇 主要係想知有冇話普遍考邊幾首 冇老師教開

係喎仲未有，想睇下有咩新歌
冇話特別揀邊首，你可以聽下先再決定彈邊隻

知唔知schubert impromptu op90 no.4 當at 定lt 定係點

初學零認識，有冇咩自學方法介紹？

D古典人點睇whole tone ,diminished
好難用

考琴揀mozart危險
我考AT揀左

Scarlatti Sonata in B minor K.27
Beethoven Pathetique
Schubert Impromptu in E flat
Chopin Nocturne in B flat minor

想再易D可以轉首 Pathetique 做 Beethoven op10 no1 or Haydn
其他我覺得都差唔多係最易

利申：已考LT

新syllabus at no.2, 3都有，唔見有4

先學少少簡單樂理(睇五線譜, scale, chord等)，流行古典都需要用到
流行歌嘅話睇youtube教學慢慢邊睇邊彈(我開頭自學流行都係咁)，用數碼鋼琴或者電子琴都得
古典要求較流行高，例如坐姿、手型、琴鍵控制，最好搵老師教好基本功，建議用直身琴、數碼鋼琴練習，唔建議電子琴因為琴鍵好輕，練唔到大細聲同埋好易慣左唔洗力就彈到，好易練壞手勢
我自己就先學古典再慢慢學流行，有左古典同樂理底學流行就快好多

Diminished有唔少古典歌都會用到，算係比較常見
而我對Whole tone認識就係七級定八級scale, 識點彈但平時冇乜點應用到lol

屋企有部直身琴， 但無老師，
有冇自學教材可在推介？

我係自學 但每次彈既時候左右協調唔到
好難同時兼顧左手同右手 應該做咩好？
岩岩開始學冇耐

John Thompson's Modern Course book 1
Michael Aaron book 1
Everybody likes the piano book 1
Alfred’s piano adult book 1
呢D都唔錯

左右手分開練熟，合手慢速練習，kick kick地果D位抽出黎練多幾次，一個小節一個小節慢慢黎，等自己記住果D位點彈

左右手分開練反而冇咩問題 但一合手就好難練 因為左邊既節奏同右邊既節奏唔一樣
所以個腦成日load唔到個節奏位

想自學鋼琴 主要想彈流行曲 但對一啲古典都有興趣
咁初學者自己應該點開始先？ 已有琴 識簡譜 但唔識五線譜 睇得好慢 流行曲嘅五線譜對我嚟講就直頭睇唔明

試下左右手一齊彈同一節奏先(四分音符)，之後再試下四分對八分，慢慢加深

流行歌剩係睇簡譜都勉強夠用既，最好學埋五線譜，古典要學五線譜，開頭高音譜號用FACE, 低音譜號用All Cows Eat Grass方法記，睇得多之慢慢就會睇得快D

用Pathetique好咩？我個人覺得唔符合成本效益，要練好耐先彈得好
利申想考AT

Diminished 7th 喺古典重見得多過喺流行歌，尤其貝多芬嘅作品，佢好鍾意用diminished 7th轉調。
Whole tone 就真係唔多見，有應用到嘅應該都係20th century嘅作品，無乜點彈二十世紀野唔清楚。

Pathetique 係 AT syllabus 入面係較難，但我當時唔想爲考試而考試揀D最易嘅歌，同埋真心鍾意首sonata，其他歌又唔算難，所以就揀左。當然你都可以揀D較易嘅，人人嘅目標都唔同。

我 AT LT 都係揀自己鍾意又handle到嘅歌，咁先練得開心架嘛。

我諗緊pathetique定Mozart sonata no.9 D major
Pathetique練咗3rd movement好似比較易
但係first movement好難⋯
唔係音難 係力度控制好撚難
唉唔知點算

真係唔好揀mozart
超難彈得好
寧願揀其他貝多芬
考完慢慢浸下mozart，你就知點解
考果陣一緊張，D running notes 少少唔準，D 音少少唔夠清脆就係咁先
beethoven 都話可以踩下pedal遮下，mozart 真係無得呃。

啱⋯啲Alberti bass彈到想死⋯睇極都唔好聽
除咗pathetique，有冇其他貝多芬推介？

我好細個發現自己聽到咩歌都可以用右手彈翻首歌岀黎，但左手就唔識，點樣可以識埋另一隻手呀哈哈，我學到6級就冇學，因為自細都係比媽咪逼我彈覺得練琴好反感，冇學過彈流行曲彈親都係考試歌

Op 10 no 1 - "Little Pathetique"
都可以聽下其他嘅
又或者海頓
我呀sir通常都會叫D AT學生彈海頓
聽曬佢睇下邊首啱自己，再問下老師意見先決定啦，加油

你有 perfect pitch？
想彈埋左手可以上youtube學下配chord

但我係唔識得數拍子，覺得一心二用係好難既事

亂入

我at果陣就係簡左mozart k311，反而岩我style，亦唔覺特別難練，最後囉左95/100分。其餘係彈Scarlatti/Chopin/Ravel，可以一齊交流下

唔係好睇得明
#29又話簡左彈Mozart,
#44又話彈pathetique,
邊個先真？

似係有perfect pitch

我#29都係話彈 pathetique

想請教下想sight-reading好喲可以點入手？長遠有無咩方法/書可以介紹下？

“考琴揀mozart危險
我考AT揀左”

哦，我睇呢句誤會左 原來下面先係你選d歌
咁你20th century無簡到？

係，係講緊下面d歌
20th century at lt 都冇揀

Op.10 no.1 正呀 好似structure冇咁復雜嘅pathetique
Second movement 都係有repeat dominant notes
Haydn就不了 個人唔太likely

K311 95分
請問ching可唔可以講下點練

挑機

一場show 你arrange ? 收幾錢？

我係絲
無乜特別心得喎，都係咁練，可能我本身都係比較擅長彈d直接/要求清晰度高既歌風，好少彈錯音，容易handle到mozart/Scarlatti 呢類歌，但相對要求情感表達既我就無咁好 所以彈Beethoven 我反而覺得難d

所以其實真係要睇自己style

sorry成日俾紅巴伏倒
K311 好好聽但係好難彈得輕巧同清楚
練十年都好難彈到Mitsuko Uchida咁好聽
左手成日亂咗

想問下點樣背譜一直都有障礙

通常d人都係鍾意Beethoven 多過Mozart
覺得Mozart 太歡恩唔夠深度
果時我都係因為好聽就簡 無諗過易唔易彈
咁你其他歌簡好未？

Scalatti k27
Schubert impromptu Eb major
Chopin fantasie impromtu

又係2首classical既 策略性避開唔彈20th？

其實仲諗緊
因為Schubert同fantasie impromptu之前彈過所以先咁擺
有冇20th推介？

Chopin impromptu 我覺得仲難
考試一緊張好易失手
20th 可簡首慢歌？
我果時彈ravel 既pavane
仲有好多人都簡左Debussy 既la plus que lente
你可以考慮下

想自學8級樂理 可以點做？有咩書要買

最直接買sight reading既書黎練，scale/hanon都會幫到你，簡單黎講對眼要快過對手，熟識琴鍵位置，睇譜見到個音隻手就自然放左上去，唔洗望琴鍵

主要識vocal幫手接show, 或者係樂隊表演，婚禮都有做，價錢差距都幾大

睇youtube, 做paper

冇formula 自學die hard

冇form睇住答案做都gg

你就好 大把錢 又有得show off 食女

所以最好搵老師教

Over左

唔洗買書？有咩youtube channel推介

呢個唔錯，書可以用harmony in practice

5000蚊大概有啲咩bass推薦
fender active 點睇

因為聽落就 Beethoven 好似冇咁悶
不過彈落就 Mozart 好玩得多

而家磨緊 Bach
如果話 Mozart 係簡單得嚟複雜
Bach 就係複雜得嚟複雜
不過彈琴點都要認真磨下 Bach
彈起上嚟真係幾有樂趣嘅

Copland 首 cat and mouse?

Agger Mozart好好玩
搵音三粒鐘
完整彈一次三日
慢練三個星期
力度控制三個月
真正彈得好一首sonata起碼三年
利申要求高的話

最怕bach
超怕彈佢d歌，加唔太識欣賞
我層次低

我以前都係咁諗
試試佢啦
易易地可以彈下 two part Invention 練下手指
大作可以試下 Toccata / Italian Concerto
冇 prelude and fugue 咁悶，又冇 partita 同 suite 咁長

點解考琴揀Mozart 危險？

可以問下隔離po占咪心

Pathetique 其實唔係好抵考

你彈過Mozart就應該知...

agger, 不過自己鍾意冇計

太小厚texture, 小小瑕疵都太明顯
相對Beethoven 比較厚，又快
帶過左唔多覺

中六先學會唔會太遲 加上冇買琴

唔會，可以去book琴房練，真係好鍾意好有興趣彈可以買琴

可以喺邊度學 價錢大約幾多？

有興趣學琴可以填form:

其實我都有個問題想問。。黎梗要換琴，想買部演奏級型號，高身大譜架款，但日本琴太貴，全新既至少都要7/8萬以上。。
其實自己睇中左中國製既Yamaha yc131，大約4萬7，自己試過其實唔係真係咁差，都ok。日本2手琴都仲貴過呢個價
仲有睇過Yamaha gb1k baby grand piano，印尼製，都係7萬8，但好晒位
大家比d意見好嗎？

依家24歲，中學畢業考左8級就冇再彈琴
如果我目標係想考演奏級，第時想教琴
應該點plan？
同埋點樣練返？

好後悔晒左咁多年，當年入u後抑鬱，冇乜掂琴
依家廿中先重燃返依個夢想。。。
感覺好似好遙不可及咁

你係米一定要yamaha 先，宜家歐洲琴都有唔錯既選擇

歐洲琴應該仲貴咁 個人都比較鍾意Yamaha 既手感

本身有5級樂理，識彈chord，基本伴奏做到
由0級開級學，大約幾耐考到5級琴？

彈下自己鍾意嘅歌，慢慢pickup番八級嘅野先，我果陣考完七級，之後怕考試冇學一排，個八級拖左好耐都冇考，最後都考到，你都可以pickup到

有樂理底識伴奏其實唔錯，肯定唔係0級初學，至於考琴就睇你幾勤力練琴

我手指十分不靈活 彈過給愛麗絲 但用左成個月時間 背左份譜（係譜上寫左咩音） part2part3都彈得好曳 。想學琴考級數 但好似冇乜天份 年紀又大了 學野又會比較慢

Yamaha 真係唔識欣賞

學琴用呀sir屋企部Steinway M
平時有時會出街用部Boston三角練
歐洲琴隻甜聲唔知點解D日本琴係好難做到，尤其係高音區
之前喺日本試過Yamaha high-end嘅琴我覺得都係無咩特別
屋企部Yamaha upright走走地音都費事tune，要黎練下指法算

彈Steinway真係事半工倍，唔想起身

Can't agger more

Part 2 part 3唔易架葉師傅，可以揀啲簡單少少嘅歌同練習曲彈下先，再去挑戰過

你覺得土以其進行曲難唔難彈

ching你啊sir好有錢
要幾大個單位先放到steinway M

佢一個人住，飯廳就係用嚟擺個琴
Btw 最大試過 Steinway B，個Bass勁到
Model D 真係不敢想像
舊Steinway A都試過，象牙鍵個手感好特別，音色都幾大分別
都唔知點解自己咁好彩可以彈到咁多部靚琴

段片 1:29 之後既solo 要練d咩先彈到
search 咩key words 可以搵到呢類技巧
我自學緊pop 伴奏想自彈自唱
識基本樂理 識chord

另外要練d咩先可以好熟咁撚部琴
我識chord, 但都仲停留係一d 右手pattern轉chord

search improvise, licks
本身要對scale同chord有一定既認識，一開始可以用D記住常用既lick練習先，之後再係音同節奏上做變化

快彈果啲好易lur, 彈得好要花啲時間練習

想問八級但我已經26歲，應唔應該考演奏？
考Abrsm定聖三一好？

演奏級考trinity

Ching跟邊位大師

細個學琴成日轉老師，其中有個呀sir知我鍾意流行歌，上堂教左我唔少，而我都同佢好夾，果段時間係難得我會幾開心咁上堂。
之後冇學一排琴，大左學返琴果陣個miss好比心機教，d細節位執得好足，所以我8級個分數都唔錯。

仲以為你本科讀音樂Tim

我都想呀

想自學琴 買邊款電子琴好

yamaha p115

香港某學校music degree鋼琴系學生幫推

Thx ching

dynamic可以點練?
有無咩exercise?

二十幾歲人啱啱開始學電子琴 有咩攻略

最好真鋼琴練，平時彈Scale彈上去果陣漸大，落黎果陣漸細

玩電子琴睇黎玩流行歌多喎，可以睇下chord譜，學下樂理先啦

Schubert op 90 no2 可以點練 有咩要注意？

我幾鍾意呢個演繹

學左年幾古典鋼琴 考左三級試
睇譜有好大既問題
想請教下

基本上首首歌都係要練左N次去到差唔多識背先可以順暢咁彈到出黎
如果睇住份譜彈就要逐粒音咁嘔出黎...
一係就慢到痴晒線

想問下有咩方法可以練到sight reading啊?
同埋有D譜右手個個BEAT都係一個chord黎果D好困擾

買本sight reading練習，睇熟左五線譜後，用一句句樂句去睇譜而唔係逐粒音睇。練右手chord就練下彈broken chords, arpeggios練習，基本嘅major minor chord inversion要熟練

學到預備緊考diploma，但覺得自己技術好水皮
樂理得5級，好多嘢唔識
覺得係個老師問題
咁多年嚟好似機械人咁淨係彈琴
係靠自己上網睇返啲嘢嚟學
嚟緊覺得自己考唔到，個水準太低
應唔應該轉老師？

應該

試下轉，搵個你覺得有料既適合你既

成句樂句咁睇 呢句未參透到
係咪一個個bar咁掃？

同埋想問多樣
有無邊本sightreading 介紹下

thank you

樂句嘅定義，講得好詳細
有時可以係用bar或者用chord去分, 可以係slur, 好似人一句句咁講野，A樂句同B樂句有時係類似嘅野，用樂句去睇會比較容易理解
書黎講你考3級果陣有冇用sight reading書練習？有嘅話試下用樂句方式去做下練習，如果全部做哂就買specimen sight reading, 呢本有分grade, 一般考試都會用呢本練習

幾年前考咗八級
但係麻麻地得111分
想問下如果想自學考atcl或者arsm有冇咩方向或者準備要做？

建議你搵個老師比啲意見同執一執，pickup番8級嘅野先，考試嘅話都係好老土嘅果句：練琴

多謝你啊巴打
等我研究下先
果陣有用specimen果本啊

grade 3 果陣 13x分 但sight reading岩岩好合格
次次學新歌都好慢 因為搵音好慢

如果要揾老師嘅大約會需要幾耐？
因為學琴都真係唔平

犀利喎distinction
練埋sight reading就140分喇

演奏級收費大概每堂$500+
我考八級果陣每堂已經$460

New piano cover

有興趣嘅話可以學下樂理，唔駛多，暫時5級都夠，特別學搵chord
到時你會發現打棟睇好多都係chord notes，咁樣成組音符睇會快好多

每日彈Bach路過

岩岩開始上緊五級樂理喇
琴晚搵左啲chord inversion睇
發覺一揪一揪啲音都係有pattern
不過啲雙音睇唔通

點樣雙音法？
一個clef有兩個音

唔知佢兩個音個interval點定

流行古典有冇分別
教法唔同？

有乜*

教材, 時間分配會有分別
流行鋼琴會講多少少chord, 伴奏技巧, 自彈自唱 etc.
古典就會講多少少睇五線譜, 預備考試/校際音樂節

邊到教
想學

有興趣學琴可以填form呀

唔少巴打都問左有關sight reading既問題，呢條片講左點樣睇快D，重點都係練習！練習！練習！

自學新手問
睇左好耐都唔明
五度圈點解一定f>c>g 好d
c>d>e 咁會難聽定冇起伏？

試下用調性去理解
C key冇sharp flat
G key 有一個sharp, F#
D key 有兩個, F# C#
A key 有三個, F# C# G#
E key有四個, F# C# G# D#
B key有五個, F# C# G# D# A#

C-G-D-A-E-B key就係佢地嘅sharp數量加上去

而將最右邊嘅sharp(紅字)升半度，即F#升半度係G, C#升半度係D, 如此類推，就會搵到左邊個key

另外學琴黎講，最基礎嘅鋼琴書會由C key講起，因為冇sharp flat, 只需要彈白鍵，比較容易上手。去到之後就會開始學G key(一個sharp)嘅歌，然後一路將sharp加上去

咁我淨係明白cgdaeb係想由易到難

但唔明點解和弦果d要c g f am dm em咁玩
唔可以c b d dm gm 咁玩

呢個係關於chord progression嘅野
平時大部分歌都係跟chord progression彈, chord同chord之間有好大關係，咁彈會有種熟悉感同埋會順耳啲。
又以你嘅C-B做例子，假設你首歌係C key, 第一個C chord冇乜問題，但B chord由B D# F#組成，而D# F#唔係C scale入面，out key同埋chord同chord冇太大關係，唔係話唔可以咁彈，咁彈你聽落去會唔會怪怪地？
試下由F-G-C(IV-V-I)呢個progression練起

明明地了

即係chord轉chord之間有同音就順耳d係咪

啱啱買左新電子琴 乜都未學過 應該點入手

用145 major 236 minor配chord都唔會太奇怪
以C key為黎
145 major 分別係CFG chord
236 minor 就係Dm Em Am chord
好似你頭先咁如果係C key彈B Dm Gm, 就會有少少奇怪

可以買本輕鬆學鋼琴練下睇譜同做樂理練習

多謝你認真解答

其實係度講到有啲1999

講哂d你識既已經

你鐘意ge pianist 係邊個？

Yiruma

new cover

唔好意思 我彈緊 Chopin Nocturne op9 no1

第3-第4小節個左手同右手應該點對好

個11連音還好 個22連音好容易彈亂左對唔到最後個音

求教

加D rubato, 句中間加快少少，句尾減慢，無需刻意對齊

依個我知 但我見有人位要對準最後個粒音

你係指第一粒？右手最尾果個粒唔洗對左手喎

左手最尾個粒音要對準尾二

呢度應該著重成個樂句嘅感覺，唔係對齊就係好

我係想請教 要對既有冇咩方法

抽起右手先練熟，開拍子機由慢練起，左手一樣，合手速度就減一半速度先

Diminished 7真係一聽就知
但通常古典鋼琴點用佢 arpeggios 定走scale?

非古典人 勿屌

Turkish March 算初學定難？
岩岩開始練

之前好似答過，16分同左手伴奏果啲位好易lur, 要抽出黎練

好，thx

我練完喇✌🏻不過中段唔係好識捉拍子，唔知要幾快先得

即係由F開始，到G琵琶音收尾果度

有無tips

可以聽一次原曲先，果段右手32分之後嘅64分開拍子機慢練左右分手先，練熟後慢慢加快番去原速

拍子機開3拍嘅話，64分果度「的」一下就彈四個音

想問下八度手連續要彈好多下好攰

有無方法可以練好d 無咁攰?

每彈完一次八度之後手要放鬆，keep住用力「mak」大會好攰

即係連續禁果時都要中間放一放鬆?

好似turkish match 咁, 佢中間有幾十下連續八度手
咁我要放鬆mak 大放鬆再mak 大咁?

可以咁講，連續八度果度抽起右手練，放鬆用力個速度要快

好試下先, 謝謝

唔洗客氣

有冇得散件學
我剩係想學蕭邦既某一隻歌

有基礎底非新手

有基礎嘅話可以呀，學到幾級？同埋係蕭邦邊首？

呢種程度
非考試純自娛用

凖備考8級
有時會彈下流行
眾所週知 好多時候左手都只係落chord
想cover嗰陣有多d layer
點處理好？

呢首正呀

左手加八度彈broken chord, 右手melody可以加三/六/八度音，music break加D即興野

新手一問, 點解fur elise 每段完左返E 同 Eb 果陣要左右手交叉彈, 而唔係用右手兩隻手指彈?

貝多芬本身係咁寫? 定係D 人覺得咁有型D ?

Hi 巴打又係你
其實可以一隻手彈架，不過兩隻手彈會型啲嘅

無啊, 因為未跟過老師
想知左右手交叉彈E Eb有無典故
如果有就跟, 無就隨心

因為children piece本書嘅版本係交叉彈，隨心吧

通常要嚟製造 tension 之後 resolve
Chord 嘅例子有
Beethoven Pathetique
第一頁全部都係 diminished 7th chord

Arpeggios 又有
Beethoven Appassionata 1st movt
一大堆 diminished 7th arpeggios
重有呢首個第二第三樂章就係用個 diminished 7th 連住

Beethoven 真係好鍾意用

其實冇話限死邊隻手彈
可能個個 edition 都唔同
只要適合你嘅演繹就得
如果想再知道多D我可以再舉個例

Fingering 亦如是
其實譜上嘅fingering都係editor加上去
佢隻手同你隻手唔係一樣
所以唔使跟死佢
不過都可以參考下
最緊要搵返適合啱自己嘅指法

初學練咩先好，彈流行又對chord 好多唔明

利申 自學

彈成點可以叫做1級?

彈C key既歌比較容易，上youtube睇下有關chord既樂理片再練習

好問題，如果要證明比人睇，就要有張合格既一級沙紙
而如果唔打算考試，又想達到一級既程度，我個人覺得係樂理上有一定認識，左右手能協調演奏，演奏時拍子穩定，能夠控制指頭力道，大細聲做到對比，一定程度既音樂感等，應該仲有，講唔哂

其實d音樂家點樣選擇用邊個key作曲，定係random?

每個key都有佢既特質，可以參考下

咁如果高左8度個特質係咪都一樣

個聲尖左，有時可能冇咁好聽

想學樂理﹐有冇書握介。

perfect pitch 可唔可以練返來

可以用david carr glover piano theory, AB guide to music theory

未有定論係天生定後天，不過有冇perfect pitch都好，做ear training, aural練習對你都會有幫助

thx

CHING, 近排咁凍, D 手指硬哂
有無咩有效方法可以熱身

飲啖暖水，順便暖下對手
先彈hanon同czerny練習曲熱熱身

有冇 scale systems for piano ga

有呀，你想學黎考試定係？

Liebestraum No.3 第一段接第二段好多雙音個到好難，點練好

打大佬......
呢首對於手指靈活度同演奏技巧都要都好高，做finger practice一定走唔甩

早幾年考完8級最近pick up番，想彈啲自己想彈既歌，有無啲咩歌推介練下

Finger practice姐係點練

你練緊呢首？我前排都有練，中間個段右手大跳成日hi錯音⋯

彈下chopin waltz>nocturne> ballade
Rachmaninoff prelude
Beethoven sonata
Mozart sonata
Debussy arabesque no1

呢段真係俾啲耐性好慢好慢咁重複，不過首先要用啱指法（就手得嚟係快到，你練完加快就知會唔會kick住kick住），慢慢加快!

係.. 中段都覺得好難，但係感覺上係可以練到

但係雙音個段好遙不可及

新手一問 若果零基礎，學一首流行曲
應該去琴行學定搵人教，同埋琴行有無得剩係學一首歌

關於jazz music
點解我明明睇Keith sir 片
話係fill in到加 blue scale (例如c key既 C D# E F F# G Bb)
都唔似既，聽落比人感覺變左 迷離音樂多

如果你想快速學一首歌，你可以睇下有關速成鋼琴嘅資料，果度會有方法令你好快彈到一首歌。
如果你想學好彈琴，我建議你由基礎學起，慢慢由淺入深，學好彈奏技巧、樂理等，提高音樂造詣，之後你可以將好多歌演繹得好。

節奏方面以及音嘅排列方式要做變化，如果將scale由低至高一拍一拍彈，就做唔到好強節奏感, jazz個效果

電子琴買Roland fp30 定Yamaha p125?

我個人喜歡p125多啲

想問下chromatic scale
以前考級練開1313指法，但發覺之後彈啲歌既chromatic scale好快，13指法好似唔夠做
係咪應該練第二種指法？

無錯，傳統1313123係考皇家試既指法，旨在俾小朋友易D理解，真係實戰好多時都會用(例如由C音起)：12341231234

一般黎講係1313, 考試建議指法都係咁，當然有其他指法可以參考下

推

new piano cover

得閒聽多少少人地左手玩figuration 既YouTube啦，咁樣禁下chord仔都攞得出黎見人？

一睇就知係高手，要向你多多學習
個cover同琴譜係執比學生彈，左手主要用簡單broken chord
Btw不如留個tg交流下丫

新手學緊鋼琴，想問下數拍子有冇咩技巧 我依家彈緊啲兒歌，覺得係因為熟首歌先彈啲拍子先okay ,但其實我係唔係好識數同埋唔識用拍子機
同埋想問下建唔建議買部二手數碼琴係屋企練下，因為聽好多人話會彈壞手

拍子機每「啪」一下代表一拍，上面個數字越大速度就越快，開左拍子機然後跟住拍子機個節奏彈，就唔會越彈越快或者越慢。
數碼鋼琴個手感還可以，長期彈電子琴就通常會彈壞手，當然情況許可就最好買真琴啦

如果27歲男想學琴可以去邊學
唔想自學

Jazz難過classical好多
認真搵個老師學好啲
首先你要有相對高既樂理底
然後練耳仔 聽chord quality
仲有jazz既touch果啲 無老師train你耳仔好難彈得有味道

其實d 人點改編架多數?

例如一首最普遍既流行曲chord progression, 改做jazz 風格
淨係靠fill in?
定d chord 都要改埋
點改?

Jazz門檻高啲
不過個range都大 玩下pop-jazz其實都還好
Standard jazz我覺得某程度上係music for musicians
所以咁冷門

我都唔識
剩係知rhythm要swing
然後chord做啲replacement咁掛
但都只係令佢有啲jazz味道 又唔係真係變左jazz

可唔可以講下quartal voicings 同modal harmony
聽其他人玩到好fancy但完全唔知做緊咩

改old school jazz / bebop其實加extension同rhythm做變法就得
最多加多少少reharmonisations
然後跟下嗰時歌嘅格式加下solo
基本上都俾人玩到爛哂

編big band會複雜d但都好公式化
識counterpoint跟住砌就係
又唔洗理太多parallel fifth同voice leading嘅rules
extension勁多音俾你揀 走去邊都得

但如果係modern d嘅jazz/fusion玩法eg jacob collier
佢哋d reharmonisation都唔知發生咩事
rhythm又複雜到完全跟唔到
嗰d都要等高人指點 利申想學玩modern聲

完美解答

冇最難玩既野，只有玩得精唔精既演奏家

我玩開classical 覺得jazz上手難度好高wo..
香港8級乜乜果啲aural小兒科野
undergrad aural class個水平都只係jazz basic...
果陣上過啲jazz基礎班 記同練熟啲vocab都幾辛苦

同埋練耳仔唔係話聽chord
聽tone, touch果啲subtle野係jazz更重要
唔係話classical唔洗 但我覺得classical相對易入手...
咁當然自娛彈啲blue blue地 有swing有blue scale就當係jazz咁又唔難既..
但真係想入門做jazz musician就另一回事...

roland fp30好唔好

數碼鋼琴黎講 roland fp30 定係 korg c1 air 好

兩部都好野黎，好難揀

有冇話邊部個觸感似鋼琴多啲

留名,20年前考左4級,而家又學番考6級

咁要真係去琴行試下彈，係度好難形容

個人鍾意p115, 依家出左部新嘅p125

比心機

係咪得柏斯有賣roland

roland 呢d 大牌子可以google下
有d 樓上鋪平好多, 一樣有一年保

巴打可唔可以簡單介紹下古典同POP

如果對一個咩樂器都未學過既黎講你會建議佢揀邊方面學

但我擔心緊水貨問題 先諗緊係咪應該係大琴行買番行貨

我想問吓香港有冇鋪頭可以買到香港同埋日本流行曲琴鐠?
d大型琴行得好少選擇,jpop上網買又麻煩

我自己係學古典鋼琴先再學流行鋼琴，大部分學生我都會教古典+流行，除非佢特別唔鍾意其中一樣。
完全未學過樂器嘅話我會建議先學古典，之後會根據學生進度再教流行。

古典係睇五線譜，流行就chord譜五線譜兩樣都有，視乎你想自彈自唱定係就咁彈

香港流行歌應該搵到，一份又有歌手金曲都有，日本就應該難搵啲
你想搵邊份

其實冇特別要買邊個,淨係想知有冇地方比較多選擇

最新教學片

琴行都冇既話試下去書局睇下？

建議音樂台應該開個「樂器」分台

其實彈琴正確應該係點用力?

上網個個教法唔同..

有d話成隻手連手腕手臂都要放鬆, 用重量幫手指, 等手指郁動少d
有d話手腕手臂唔點郁, 淨係用手指力

成日彈到手前臂痛

邊個講法先係岩

20歲仔想學琴，但學流行好定古典易上手啲？

冇彈琴幾年 8級程度 彈咩歌會比較好？

絕大部分情況都係用手指加手臂去彈，淨用手指可能會出現肌肉痛。
痛既可能性暫時聽你講似係用錯方法彈，過量使用手指力去彈，亦都有可能係你手腕放太低，詳細要睇過你彈先知。

兩樣相輔相成既，我通常會教學生彈古典先，之後學流行會易上手啲

pickup番之前鍾意彈/彈過既歌先，你繼續學既目標係想考級/彈鍾意既歌？

Lm

冇咩鐘意彈既歌 因為之前係為考級而學
依幾年心態轉變 想發展自己興趣
依家想彈返琴先再考慮下考唔考級
因為己經唔想再為考級而學

幾好
pickup番先彈下練習曲練下手指

想問下呢，考試係咪要買幾本書？
佢有好多首歌唔係Piano Exam Pieces出
如果3 Part都想揀唔同Publisher 既歌咪要買三本書？
如果印或者Download係咪唔比你考試架？

一個月搵幾多

可以用影印本但一定要有原裝正版書帶埋入試場

20歲先學會唔會太遲

我有一位大約40歲，初學鋼琴嘅學生

我學過鼓

咁我諗你掌握節奏同協調方面會比較強，對學琴嚟講幾有幫助

彈左幾年都係覺得好難
已經有捉d難的地方練之後再慢彈成首
但都會好多錯音

係邊首？

請問有無d 五線譜app, 即係自己填上去果d
可以ipad同pc 同步

app有notation pad, 可唔可以同步就唔清楚
利申未用過

首首都係
淨係彈右或左手冇事，合手就會錯

thanks, 咁電腦用邊款好?

i mean 程式

合手個速度再set慢啲，試下set你左右手分開彈既一半，練熟再加快

整譜software都好多，Musescore最普遍，我自己就用Overture

學左半年 仲係輕鬆學鋼琴系列。係咪GG

你幾大？自學定係有老師？

13歲考完8級，考完就無再練古典/好難嘅曲，最多係彈吓流行曲，依家24歲想再學返考級，會唔會好難/要用返幾耐時間train

可以pickup番之前彈過既8級歌先，再plan考上去

30

點學聽/揾chord?

初學嚟講除咗呢個系列，仲有michael aaron, everybody等等嘅書，可以試下用

首先搵咗首歌嘅key先，因為流行歌嘅chord通常都係用果幾個，搵完key後再試下果個key最常見嘅chord就可以搵到7-8成嘅chord, 其餘嘅就係睇ear training嘅功力

多謝

反送中Deadline、黑警、醫管局、被捕義士。

巴打可唔可以講下掃琴嘅竅門
應該用手嘅邊part掃先啱
掃到甩皮

試下兩三隻手指一齊掃會唔會好啲

Hi
想問吓chord progress
近排學緊chopin 首 waltz op64 no1
想記熟左手，諗到個方法係記chord progress,
但唔知點樣做

岩岩就list咗D flat major scale 出黎

再寫落去本書到

想問吓係咪咁樣做？
（其實想黎對答案）

唔該你

幾好呀用chord去分析伴奏

岩岩開始學鋼琴半個月，但係無地方練
有無啲平既琴室可以租琴練？
搵過最平都要30蚊一個鐘
窮L係咪唔配學琴

30/hr 都算幾平，再平啲質素可能冇咁好

大人想學鋼琴，應該點。
無樂理知識，連譜都唔識睇。

初學建議跟老師學，打好根基做好基本功，例如用正確手型彈琴等

依家個情況係我屋企係有部真鋼琴 但廿年冇彈啦 所以應該好多野要整
我想買數碼鋼琴最主要係想放工夜晚可以練 其實我都係普通學琴同埋都想考級嘅 所以諗緊我應該買部平啲嘅7千幾 roland fp30 / roland f-140r 好 定係 貴啲$16800買 roland dp603好 我上網睇 dp603個琴鍵係 木加塑 前個兩部就就咁塑今日問個店員意見佢就話 無論點都好 考級都係要去下琴行練番啲力 數碼鋼琴都係有限制
依家就係好苦惱係咪橫掂都係要再用真琴練 咁就買部平啲嘅？ 定個其實都長用就買部貴啲嘅

如果你打算長學考到8級或以上，真鋼琴會好啲，數碼鋼琴最多彈到5-6級

你又真係一連推足咁多次架喎

btw我睇緊啲SATB譜，見到佢入面有parallel fifths 編SATB嘅時候呢啲情況算唔算唔好

想請問下數碼琴Touch Sensitivity ＝ 100 Types 係咪代表有100個力度？
因為我見有D 得5個力度，差好遠

圖中為Roland FP 60

Yes, parallel fifth會導致聲部唔夠突出

Yes, Roland fp 30, Casio PX-S1000都係得5個，fp 60係高一個級數

請問樂理可以點自學？

上連登問
睇片（YouTube搵NiceChord、12tone等等channel）應該夠學基本嘢
頂 當時懶理figured bass，家陣讀到仆街
想深入啲可以睇參考書，但係一般都幾深吓 書局有時可以搵到一啲容易啲嘅作曲編曲書，嗰啲或者都得
FYI HKU其中一本係Kostka & Payne Tonal Harmony，講和聲為主
不過俾得major/minor in music嘅人讀 其實都唔係淺

學緊點樣從五線譜 搵番個chord 出黎 見無咩人教呢樣野

首先要知chord係由最少三個音組成，先學major minor chord, 然後慢慢學bass note, minor 7th dom 7th sus等等，然後搵左手有咩音組成(因為通常左手係伴奏)

Major minor 都易睇 bass note 都還好
但果堆extended chord 要分析就勁難！

唔係學鋼琴 係管樂 考左8級但啲樂理完全唔記得曬
乜野dominant 定diminish 7定乜野chord我已經冇乜印象以前個呀sir又講到一舊舊我都唔知佢噏乜
好想重新學返樂理可以點入手
我連轉調嗰啲都唔記得曬
有時覺得唔學琴好難學好樂理 屌好難呀

跟上面巴打講，可以去youtube打nicechord, 呢個channel教樂理教得幾好

8級scale應該有dominant同dim 7, 可以溫番

學緊小提琴，下個月考五級樂理有啲緊張,大部份都係上youtube 自學跟住操past paper

有啲youtube channel都有教五級樂理，加油

想問kawai k300 上到演奏級d聲會唔表達唔到出黎

演奏級一般嚟講都會轉用grand piano練習

唔該想搵首歌 係小提琴（古典音樂）嚟

dadadadadadadada DADADA
dadadadadadadada DADADA

淨係記得呢兩句
你知道係邊首嗎？

thanks！

好難估喎

有沒有 so fa name ?

搵到片

00:18

嘉禾舞曲

彈咩歌係ok 易背但好似好勁咁，8級，最近彈返

thanksss

求其搵首chopin nocturne

Mozart Sonata

Ching 想問下有咩網有免費譜，有時想彈吓啲流行曲都唔得

classical嘅話可以去
流行就唔知

流行可以google

Hi，巴打又係我
依排鐘意蕭邦，研究緊nocturne op.9 no.2

btw 想問吓Chopin 有咩琴書好推介，上youtube 見啲癲佬彈首幻想即興曲真係歎為觀止

巴打係想問邊個版本好定係有咩作品好彈

首fantasie impromptu其實唔難，Chopin好多作品難佢幾倍

蕭邦練習曲...

佢嘅etudes真係世界級，點都唔會彈到悶
但難度係就算兩隻手夾唔到而要拆手彈都一定獲益良多

仲有scherzo都係好好聽但好難彈

巴打睇嚟係高手

我只係拆手練嘅廢柴

我應該拆手都練唔掂

你邊度學

Winter wind 同 torrent 可以拆手
一合就彈唔掂

Ballade no 1/ no 4
Etude 成本都正
Btw fantasie impromptu 唔難 當年Dse之後無老師教都以係好難 彈彈下自己彈左成首

屌etude 好撚難依家練緊fantasie impromptu

點解古典後期啲樂曲（好似叫浪漫主義）會好難聽到節奏（個拍子好難跟）？

隻手彈八度彈得好辛苦 勉勉強強先ma得開晒八度 彈親都甩甩cut cut
Eg夢中的婚禮個到 連續幾個八度上我對手會跟唔到

Etude緊係訓練 彈完好有滿足感 不過同Liszt啲etudes 仲係有一段距離
利申只係彈到op10 no4

你係絲定巴，屌我隻手好撚細有時有啲位要練耐啲，練fantasie 都起碼2個禮拜

練咗首noctune op9 no2 真係爽到pk，點解可以有咁撚正既音樂

屌有時好撚後悔以前冇好好學琴練琴，我前幾日先睇返原來以前考8級彈咗Beethoven 唔同Debussy ，如果以前接觸多啲古典音樂可能會練多啲琴

early Romantic period 節奏算易跟喇
可能你講緊late romantic / Impressionism 嗰啲？

可以將佢變成arpeggios, 或者改成彈6度/省略咗佢

應該係

點樣FILL IN 彈得好聽D

要熟練scale, 係音, chord, 節奏做變化

點樣變化，D SCALE 我記熟，但唔知要點FILL 入D 空位到？

有啲難解釋, 即係chord同chord中間加啲scale, broken chord等等, 可以睇下關於作曲, 編曲嘅文章

係咪要出去學先學到？
BTW THANKSS

可以呀，亦都可以睇youtube自學

30歲想學鋼琴 仲有冇機會

絲

依家fantasie 總算彈到part a ，但係under tempo ，原速好難練，一快好易甩

冇問題呀，抽到時間練琴就可以了

唔好急， 拍子機是你的好朋友

巴打有冇tg?想私下問下你野

第一頁有fb & ig link, 可以pm我呀

嘩有正po

點解數學同音樂有關係嘅？

最入門解檡係樂器發出聲音會有頻率，例如A440標準音高，越高音Hz就越高

而家古典+流行雙修緊
有咩方法可以熟下啲chord

新手諗住買數碼琴，
Roland rp102 定f140r好？
定買最平既FP10

FP10, FP30都可以

102 有蓋既fp30
140有蓋既進階fp30

點睇華晨宇d歌？
好有風格 要求又高
雖然大陸仔
不過音樂根底好勁

20歲先開始學琴可以點？

其實冇問題 理解能力仲會高過啲細路

正確

想換琴yamaha c2定係sauter 130好啲？
Bach Sinfonias 分開3part練但係右手彈2part手指位就好繞

夠地方就c2

嘩你呢啲意見真係靠害...
夢中係十度左手，旋律 基本上冇乜點
即使用數目字 ？，出面都有咁速成都教得到
Fur elise 有大量技術，chords 有Alberti 有chromatic 有scale ornaments 等 ………
K545 變化冇咁多 但係啲技巧要非常之高先得
普通6級都彈唔到（咪話得，大部份只舞得掂sonatina，kulau等小品……）
叫個夢中的婚禮 之後k545
Broken chord 變1舊， 將音樂做reduction 都冇就叫人彈
彈到嘅只係生還者………
咁你同 Spartan冇分別……

Richard clayderman
有幾首實用
……… 唉，算了……

脷身，abrsm 頒發傑出…俾我

點解花花會咁勁

佢d歌全部非主流

迷人花

點睇Czerny etude?

同scale一樣重要，必用教材

點睇chopin 點樣可以練好啲

唔該巴打

想問下如果手指力唔平均可以點練習？scale?

Thx

通常唔平均嘅地方會係轉手位？1手指大力啲4/5手指比較細力？定係會好似幾粒音一組咁彈？亦都可能係手腕冇鎖實，忽高忽低而影響音色，可以試下拍片記錄低睇下個問題係邊度

我想問下五級鋼琴如果想練好d sight-reading
有冇咩material / pieces推介？
我知sight-reading要睇多d同彈多d先得
但真係冇咩方向唔知應該搵d咩黎去彈同去練
利申：5級琴加樂理，但sight-reading勁廢，差唔多係勁慢同逐粒音"dun"出黎

視譜快係因為理解並練習過好多種音樂中常見嘅pattern同chord, 多啲練習scale, 學多啲唔同嘅chord

好多謝巴打

手腕控制好之後啲音色靚左好多

有咩common既chord subsituition

以4536251 chord progression為例，將4後面嘅5 chord改做4 minor, 2 minor chord改做2 major等

由完全唔識彈琴到彈到 Etudes, op. 25: No. 11要幾耐左右

練scales練到隻手打晒kick可以點做

試下先thx

點樣sub dim 同aug chord 成日見d歌有呢d但唔知點樣即興用

合手定分手？點kick法？

half diminished或者dim7當transition用
例如B half diminished -> E dominant seventh -> Am

合手，成日會hi到第個音
十一月第一次考考四級，依家已經開始淆底

仲有時間去練，同老師溝通下睇下問題係邊度，加油

點睇 twelve-tone music

靜音琴有咩推介?

係咪得Yamaha選擇？

出名少少既仲有Feurich，Yamaha係大牌子同埋落足宣傳，所以比較多人聽過，其他既牌子就唔太清楚

想買靜音琴，但yamaha yus 嘅高音位唔夠通透

John Adams咁講過:
"Despite my respect for and even intimdation by the persona of Schoenberg, I felt it only honest to acknowledge that I profoundly disliked the sound of twelve-tone music... and it was no secret that the audience for classical music during the twentieth century was rapidly shrinking, in no small part because of the aural ugliness of so much of the new work being written."

想問廿頭冇音樂底自學 睇咩書好?

成人自學可以用john thompson modern course for the piano grade 1

而家廿三 小三四學過琴三級掉低左
如果想學返正式既古典應該自學定出去搵私教定琴行

古典搵老師學好啲，會執你嘅坐姿/手型/拍子等等，自學嘅話彈錯咗都唔知咩事

而家有冇話咩價係正常 啫係有冇類似公價既野

我收緊初級$250 45分鐘 面授, $240 45分鐘 online class

係咪好少人完成8級之後會揀行arsm呢條路？

通常考at, 易啲

由零開始可唔可以報？邊到上堂

可以呀，鑽石山home studio上堂或者online class

幾耐由0上到5級琴/8級琴

視乎學生嘅程度、練琴時間等因素決定

大部份人呢

有啲勁既兩三年就考到，有啲好多年都未得，好睇人

2020入大學
4年8級琴 有人做到？

巴打趕住考8級？

唔係 之後入大學想學琴
想知個目標難唔難 做唔做到啫

最緊要係要有時間練習，每日抽到最少一個鐘練習嘅話，可以試下

唔係 唔係一定要考到
只係入大學想由0學琴 比個目標自己
但對呢方面0知識
唔知5級、8級係咩一回事
同埋以我呢個年紀
（around 20,又未出嚟做嘢）
係要幾耐時間先去到咁

加油, 我都挑戰緊希望4-5年內考到8級

努力

想學琴jj留名 有幾樣野想問

1.如果想彈古典+流行，筆直得四五千咁上吓，第一部琴應該買yamaha p125、roland fp30定casio px-s1000好？夠唔夠用？

2.我而家廿頭，呢兩三年應該每日可練兩三個鐘，星期六日可練全日，咁嘅情況仲有冇可能係將來彈到蕭邦即興幻想曲、冬風、李斯特鐘呢啲難嘅古典樂？

3.度過自己隻手，母指同尾指距離岩岩好得一個八度咁長，係咪短得濟，冇咩先天優勢？

ching你都係度

youtube 有small hand 心得
你可以睇下
八度都夠

Who are u? 唔好意思我唔認得你

1. 你講果3款都可以用到4-5級，我自己就用緊s1000錄歌，都唔錯架，有興趣可以跟我買

2. 有時間練習係重點，唔好諗難唔難，試咗去做先，不是因為事情困難，而讓我們不敢做；是因為我們不敢做，事情才變得困難。

3. 手細嘅人都可以好成功，唔好畫地自限，加油💪🏻

px s1000跟你買幾錢

淨琴4199包譜架pedal

好似幾抵 疫情完咗搵你買

btw今日睇到條咁嘅片

好似話px-s1000黑白鍵重量唔同，咁樣問題大唔大？

我依家做緊限惠包埋送貨

琴鍵重量的確係有少少唔平衡，同埋連接某啲pedal會有沙沙聲，如果打算長期練習嚟考級就用部好啲

if you work hard ( practice everyday), then
6 years Grade 8
4 years Grade 5

sorry, not a practical goal.

Oic 真係唔太清楚
咁好啦 大學grad要考到5級琴
Thx

Very attainable. BUT you need to have a very STRONG reason.
Willing to make the sacrifice for practice - 30 min to start, 1 hour or more daily later....You may be distracted by ECs ( extracurricular) and your beautiful date.

You need to BUILD a very strong RPM

I can help remotely when you're stuck later....

START NOW!

________________

RARE Exception --- Grade 8 in 4 years !!
you need to find a professional and very experienced piano teacher. e.g. Professor in Music / Piano ....Tell them your target before you start and how much time you can commit daily for practice.

Are you a beautiful and gorgeous lady with at least C cup boobs and long legs?

自己本身學琴考到8級（古典音樂）樂理5級
平時彈下流行曲

最近想試下彈jazz，有冇jazz琴書/online resources好介紹？

同問

想自學流行曲要點入手
唔需要去到考級 喺屋企自娛下
我淨係識開youtube跟住啲人彈
唔知做緊乜咁

想知依家讀完音樂教育 容唔容易係小學搵到教席

跟彈係類似速成果啲，如果有啲樂理底會易啲明

暫時無係學校做正式音樂老師，只做過代課，答唔到你呀唔好意思

有冇學樂理嘅書或者youtube推介下

NiceChord好和弦呢個youtube channel幾正

新手想學琴 有咩入門電子琴建議

Konix PZ61, Konix PH88

人地問緊ARSM 唔係Dip ABRSM 呀, ARSM 緊係冇人考啦, 程度只係比8 級高少少, 只係擺係8級同DipABRSM 中間既一個過渡試, 程度比ATCL 同DipABRSM 都低架

想自學下鋼琴，長遠目標想彈下chopin schumann 嗰啲，有音樂底，依家初學用咩書好？

John Thompson, Beyer

知唔知邊度有靜音系統裝

聲威馮師傅

想考10月八級樂理 報邊個課程好？
我見apa一個月上哂 每星期三堂 32個鐘 好似太急

得罪講句 你彈得有啲廢咁都有信心招生

一個月雞精班唔係唔得，不過會好chur，2-3個月會輕鬆啲

想問吓樓主幾多級

8級預備考演奏

係咪彈錯左，個和音好似有啲唔夾。

第幾秒？

初學想買yamaha np12點睇

預算唔太多可以選擇，半配重手感

如果np 12 v Roland Goiano 點揀

Roland gogogo

代問
就咁睇個琴譜 巴打知唔知呢首係咩歌

呢首
為左唔影響樓主估答案我用暗號答你
K553
啱唔啱？

Hello咁多位巴絲你地好
我知有少少亂入
但想請教下
Roland FP30 vs Casio pxs1000 vs Yamaha p125
你地會點揀

手感FP30優勝
S1000贏音色
P125比較平均